披索暴跌釀經濟危機 總統急跑數 阿根廷催IMF貸款救命

2018年08月31日

披索暴跌釀經濟危機 總統急跑數
阿根廷催IMF貸款救命

阿根廷再爆貨幣危機，總統馬克里與經濟團隊跟商界開會。路透社

阿根廷再爆貨幣信心危機，披索價值昨天急跌逾11%。總統馬克里（Mauricio Macri）為安撫市場信心，向國際貨幣基金組織（IMF）尋求加速發放救命錢，而IMF原則上亦已肯首。不過分析師指市場正是對馬克里本人失信心，由他宣佈緊急措施有欠說服力。

阿根廷披索兌美元匯率，昨天開市再暴跌11%至紀錄新低，跌7%是披索2015年底轉浮動匯率以來最大單日跌幅，今年匯價累積已跌48%，持續貶值令以美元計價的債項更難還，投資者日益擔心就算有IMF貸款也未必夠。據官方數字，阿根廷明年有249億美元（1,942億港元）披索和其他外幣計價的債項到期償還。

6月向IMF借3,900億元

馬克里收市後發表電視講話，指他已致電IMF總裁拉加德，尋求IMF提早發放6月已同意的500億美元（3,900億港元）緊急貸款。
馬克里在講話承認，「過去一周，市場再次顯示缺乏信心，尤其對我們2019年取得足夠資金」，但他指IMF已同意「提供所需的一切資金，以確保可履行明年的財政計劃」，目的是消除不明朗憂慮。

拉加德亦發表聲明，指IMF將審視加強跟阿根廷的安排，並「重新檢視財政計劃的分段安排」。她指IMF在6月跟阿根廷達成協議時，未能預視近期「較為不利的國際市場狀況」。

IMF的500億美元貸款，部份用於支持政府預算，其餘供央行3年內支持披索匯率所用，首筆150億美元已發出。阿根廷為取貸款，同意將預算赤字佔國內生產總值（GDP）的比率，由去年的3.9%減至今年的2.7%，明年再減至1.3%。

阿根廷披索今年大貶值，其中一大原因是旱災重挫當地外匯主要來源的農業，披索貶值加劇通脹，預測全年通脹率超過30%，央行為壓抑通脹，昨日將利率挾高至60%，今年經濟預測將收縮1%。

反映市場不信任馬克里

馬克里政府6月跟IMF達協議後，披索一度回穩，但變得很易因外圍不利消息起波動。近期新興市場受土耳其金融危機、中美貿易戰、美國聯儲局收緊貨幣政策等不利消息夾擊，加上阿根廷建築界爆大型貪腐醜聞，恐令經濟雪上加霜，令披索再起跌浪。

馬克里本人也被視為問題一部份，中間偏右的他2015年上台後力推自由市場政策，圖扭轉基什內爾夫婦主政12年來左翼民粹政策留下的爛攤子，但民眾不滿他削公用事業補貼，令生活百上加斤，有經濟專家卻認為他的循序漸進式改革太慢，錯失對前朝民怨達最高點的最佳時機。

阿根廷經濟分析師西高特表示，「阿根廷人不信披索，紛將資產轉為美元，因為政府對經濟多多承諾未兌現」，又指阿根廷債務違約的憂慮，相信會持續至馬克里明年底任期完結。

路透社/法新社/美聯社

下一則
下一則
緊縮惹民憤 下月大罷工